<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Motores on Ingenium MX</title><link>https://ingeniummx.github.io/tags/motores/</link><description>Recent content in Motores on Ingenium MX</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 16 Mar 2024 14:30:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://ingeniummx.github.io/tags/motores/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Sensores Hall</title><link>https://ingeniummx.github.io/posts/sensores/sensores-hall/</link><pubDate>Sat, 16 Mar 2024 14:30:00 +0200</pubDate><guid>https://ingeniummx.github.io/posts/sensores/sensores-hall/</guid><description>&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;efecto Hall&lt;/strong&gt; describe la diferencia de potencial que aparece cuando un conductor con corriente atraviesa un campo magnético. Los sensores Hall aprovechan este fenómeno para medir posición, velocidad o corriente sin contacto mecánico.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="tipos-principales"&gt;Tipos principales&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hall digital tipo interruptor:&lt;/strong&gt; salida on/off con histéresis. Usados en detección de proximidad, finales de carrera o conmutación de motores BLDC.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hall latch (bipolares):&lt;/strong&gt; cambian de estado al detectar polos norte/sur, ideales para codificadores magnéticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hall lineales:&lt;/strong&gt; entregan una tensión proporcional al campo (V_{out} = V_{ref} + S \cdot B), donde (S) es la sensibilidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sensores Hall de corriente:&lt;/strong&gt; combinan un conductor y núcleo magnético para medir corriente en bus.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="aplicaciones-en-motores"&gt;Aplicaciones en motores&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conmutación BLDC:&lt;/strong&gt; tres sensores ubicados a 120° eléctricos generan la secuencia de activación de fases.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Detección de rotor en motores paso a paso híbridos&lt;/strong&gt; cuando se requiere feedback adicional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Protección contra sobrecorriente&lt;/strong&gt; en drivers mediante Hall lineales integrados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="integración-en-encoders"&gt;Integración en encoders&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Encoders magnéticos como &lt;strong&gt;AS5048&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;MA730&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;TLE5012&lt;/strong&gt; usan un imán diametral y sensores Hall 2D/3D.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La resolución depende del ASIC (hasta 14 bits) y la alineación axial del imán.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proporcionan interfaces SPI, I²C, PWM o ABI (A/B/Z) compatibles con sistemas existentes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="diseño-con-sensores-hall"&gt;Diseño con sensores Hall&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colocación del imán:&lt;/strong&gt; asegura una distancia uniforme. Usa imanes diametrales o multipolares según la aplicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Blindaje y ruido:&lt;/strong&gt; filtra con capacitores y protege contra campos externos fuertes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alimentación estable:&lt;/strong&gt; muchos sensores usan referencias internas de 2,5 V; añade bypass de 100 nF + 1 µF.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Calibración:&lt;/strong&gt; aplica offsets y escalas vía firmware para corregir tolerancias.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="selección-del-sensor"&gt;Selección del sensor&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rango de campo:&lt;/strong&gt; elige un dispositivo cuyo rango abarque tu campo máximo sin saturación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sensibilidad y ruido:&lt;/strong&gt; evalúa densidad espectral de ruido para mediciones precisas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Temperatura:&lt;/strong&gt; para aplicaciones automotrices busca rangos -40 a 150 °C.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Salida:&lt;/strong&gt; digital open-drain, push-pull, analógica ratiométrica o PWM.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Comprender estas variables te permitirá integrar sensores Hall de forma confiable en sistemas de motores, encoders y medición de corriente.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>