<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Mesh Networks on Ingenium MX</title><link>https://ingeniummx.github.io/tags/mesh-networks/</link><description>Recent content in Mesh Networks on Ingenium MX</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 16 Mar 2024 12:30:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://ingeniummx.github.io/tags/mesh-networks/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Meshtastic explicado</title><link>https://ingeniummx.github.io/posts/comunicaciones/meshtastic-explicado/</link><pubDate>Sat, 16 Mar 2024 12:30:00 +0200</pubDate><guid>https://ingeniummx.github.io/posts/comunicaciones/meshtastic-explicado/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meshtastic&lt;/strong&gt; es un firmware open source que transforma radios LoRa de bajo costo en redes malladas para mensajería y telemetría sin infraestructura celular. Es ideal para actividades al aire libre, resiliencia ante desastres y proyectos comunitarios.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="arquitectura-básica"&gt;Arquitectura básica&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Radios LoRa&lt;/strong&gt; basados en chip SX1262/SX1276 que operan en bandas ISM (433, 868, 915 MHz).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Firmware Meshtastic&lt;/strong&gt; sobre microcontroladores ESP32, nRF52 o RP2040.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Topología mesh&lt;/strong&gt;: cada nodo reenvía mensajes de manera asincrónica usando enrutamiento oportunista.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicaciones móviles&lt;/strong&gt; (Android/iOS) y clientes CLI/desktop que se conectan vía Bluetooth o USB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="tipos-de-nodos"&gt;Tipos de nodos&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nodos personales:&lt;/strong&gt; dispositivos portátiles con pantalla (LilyGO T-Beam, T-Echo) que envían textos y ubicación GPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nodos de infraestructura:&lt;/strong&gt; placas alimentadas continuamente para ampliar cobertura (antenas externas, alta potencia).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nodos sensores:&lt;/strong&gt; integran telemetría (temperatura, humedad, relés) y reportan periódicamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="configuración-inicial"&gt;Configuración inicial&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Instala el firmware con &lt;strong&gt;Meshtastic Flasher&lt;/strong&gt; o &lt;code&gt;meshtastic --flash&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empareja el dispositivo con la app móvil mediante Bluetooth o USB.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ajusta &lt;strong&gt;canal, región y potencia&lt;/strong&gt; según normativa local (duty cycle, ERP).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Define roles (router, client) y habilita características como MQTT bridge o almacenamiento en tarjeta SD.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="funciones-destacadas"&gt;Funciones destacadas&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mensajería encriptada&lt;/strong&gt; con AES-CTR y claves compartidas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Posicionamiento GPS&lt;/strong&gt; y compartición de coordenadas con iconos personalizados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bridge MQTT/HTTP&lt;/strong&gt; para integrar con servidores o dashboards remotos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Telemetría extendida&lt;/strong&gt; a través de plugins Python (&lt;code&gt;meshtastic-python&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="casos-de-uso"&gt;Casos de uso&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Equipos de senderismo, ciclismo o rescate que requieren comunicación sin cobertura celular.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redes comunitarias de alerta temprana (incendios, inundaciones).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IoT rural con nodos alimentados por energía solar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eventos temporales donde se necesita mensajería descentralizada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="buenas-prácticas"&gt;Buenas prácticas&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Utiliza &lt;strong&gt;antenas calibradas&lt;/strong&gt; y respeta la polarización para maximizar alcance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configura &lt;strong&gt;intervalos de retransmisión&lt;/strong&gt; adecuados para evitar congestión en mallas densas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documenta &lt;strong&gt;claves y canales&lt;/strong&gt; en un gestor seguro para tu equipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantén el firmware actualizado y participa en la comunidad de GitHub/Discord para aprovechar nuevas funciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Con esta visión podrás planear una red Meshtastic confiable y adaptarla a tus necesidades de comunicación de largo alcance.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>